

# Chương 1: Ma trận - Định thức

Nguyễn Minh Trí

Ngày 6 tháng 10 năm 2022

## Một số kí hiệu

- $\mathbb{N}$  tập hợp các số tự nhiên (có số 0)
- $\mathbb{Z}$  tập hợp các số nguyên
- $\mathbb{Q}$  tập hợp các số hữu tỉ
- $\mathbb{R}$  tập hợp các số thực
- $\mathbb{C}$  tập hợp các số phức
- Trong kí hiệu  $a_i$ ,  $i$  được gọi là chỉ số

# 1.1 Ma trận

## Định nghĩa 1.1.1

Một ma trận cấp  $m \times n$  ( $m, n \in \mathbb{N}^*$ ) trên tập  $\mathbb{R}$  là một bảng gồm  $m \times n$  số được sắp xếp thành  $m$  hàng,  $n$  cột theo một thứ tự nhất định.

Ma trận  $A$  cấp  $m \times n$

$$A = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn} \end{bmatrix}; A = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn} \end{pmatrix}; A = (a_{ij})_{m \times n}$$

trong đó  $a_{ij} \in \mathbb{R}$ ; phần tử nằm ở giao của hàng thứ  $i$  và cột thứ  $j$  của ma trận  $A$  được kí hiệu là  $a_{ij}$

**Chú ý:** Nếu không nói gì thêm thì ta luôn xét các ma trận trên tập số thực.

### Ví dụ 1.1.2

Ta có  $A = \begin{bmatrix} 2 & 3 & 4 \\ 0 & 1 & 2 \end{bmatrix}$  là ma trận cấp  $2 \times 3$ ;  $B = [2]$  là ma trận cấp  $1 \times 1$ .

Tập các ma trận cấp  $m \times n$  trên  $\mathbb{R}$  được kí hiệu là  $M_{m \times n}(\mathbb{R})$ .

### Định nghĩa 1.1.3

Một ma trận có số hàng bằng số cột (bằng  $n$ ) được gọi là một ma trận vuông cấp  $n$ .

Tập các ma trận vuông cấp  $n$  trên  $\mathbb{R}$  được kí hiệu là  $M_n(\mathbb{R})$ .

### Ví dụ 1.1.4

$$\begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 2 \end{bmatrix}; \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & 3 \\ 1 & 4 & 0 \end{bmatrix}; \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 0 & 0 & 1 & 2 \\ -2 & 0 & 1 & 2 \\ 0 & -1 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

### Định nghĩa 1.1.5 (Ma trận không)

*Ma trận không* là ma trận mà mọi phần tử của nó đều bằng 0, kí hiệu là 0.

### Ví dụ 1.1.6

$$\begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}.$$

### Định nghĩa 1.1.7 (Ma trận chéo)

Ma trận  $A$  được gọi là ma trận **chéo** nếu  $A$  là ma trận vuông và  $a_{ij} = 0$  với mọi  $i \neq j$ .

### Ví dụ 1.1.8

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 4 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 5 \end{bmatrix}.$$

Trong ma trận vuông  $A = (a_{ij})$ , các  $a_{ii}$  được gọi là các phần tử nằm trên **đường chéo chính** của  $A$ .

### Định nghĩa 1.1.9 (Ma trận đơn vị)

*Ma trận đơn vị* là ma trận vuông mà các phần tử  $a_{ii} = 1$ , các phần tử còn lại bằng 0, kí hiệu  $I_n$  hoặc  $I$ .

$$I_n = \begin{bmatrix} 1 & 0 & \dots & 0 \\ 0 & 1 & \dots & 0 \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & \dots & 1 \end{bmatrix}$$

### Ví dụ 1.1.10

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}, \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}.$$

### Định nghĩa 1.1.11

Cho  $A = (a_{ij})$  là một ma trận vuông cấp  $n$ .

1. Ma trận  $A$  được gọi là *ma trận tam giác trên* nếu  $a_{ij} = 0$  với mọi  $i > j$ .
2. Ma trận  $A$  được gọi là *ma trận tam giác dưới* nếu  $a_{ij} = 0$  với mọi  $i < j$ .

### Ví dụ 1.1.12

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 0 & 2 & 4 \\ 0 & 0 & 8 \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 2 & 3 & 8 \end{bmatrix}, C = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}.$$

$A$  là một ma trận tam giác trên,  $B$  là một ma trận tam giác dưới và  $C$  là một ma trận chéo (vừa là tam giác trên, vừa là tam giác dưới).



### Nhận xét 1.1.13

Ma trận chéo cũng là ma trận tam giác trên (dưới). Các phần tử trên đường chéo chính  $a_{ii}$  của một ma trận chéo có thể bằng 0 hoặc khác 0.

### Định nghĩa 1.1.14

1. Ma trận cột là ma trận chỉ có một cột

$$\begin{bmatrix} a_1 \\ a_2 \\ \vdots \\ a_m \end{bmatrix}.$$

2. Ma trận hàng là ma trận chỉ có một hàng

$$\begin{bmatrix} a_1 & a_2 & \dots & a_m \end{bmatrix}.$$

### Định nghĩa 1.1.15 (Hai ma trận bằng nhau)

Hai ma trận  $A = (a_{ij})_{m \times n}$  và  $B = (b_{ij})_{m \times n}$  được gọi là *bằng nhau* nếu chúng có cùng cấp  $m \times n$ , và các vị trí tương ứng cũng bằng nhau  $a_{ij} = b_{ij}$  với mọi  $1 \leq i \leq m, 1 \leq j \leq n$ .

### Định nghĩa 1.1.16 (Ma trận chuyển vị)

Ma trận chuyển vị của  $A = (a_{ij})_{m \times n}$  kí hiệu là  $A^T = (b_{ij})_{n \times m}$  trong đó

$$b_{ij} = a_{ji}.$$

Ta cũng nói  $A^T$  là chuyển vị của ma trận  $A$ .

### Ví dụ 1.1.17

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 5 \\ -9 & 7 & 4 \end{bmatrix} \Rightarrow A^T = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}$$

### Định nghĩa 1.1.18 (Ma trận đối xứng)

Ma trận  $A$  được gọi là ma trận *đối xứng* nếu  $A = A^T$ , tức là  $a_{ij} = a_{ji}$  với mọi  $i, j = 1, 2, \dots, n$ .

### Ví dụ 1.1.19

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 5 \\ 2 & 7 & 4 \\ 5 & 4 & 0 \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 4 & 7 & 4 \\ 5 & 4 & 5 \end{bmatrix}.$$

Ma trận  $A$  là đối xứng, ma trận  $B$  không là đối xứng.

## 1.1 Ma trận

### Định nghĩa 1.1.20 (Phép cộng ma trận)

Cho  $A = (a_{ij})_{m \times n}$  và  $B = (b_{ij})_{m \times n}$ , khi đó

$$A + B = (a_{ij} + b_{ij})_{m \times n}.$$

### Ví dụ 1.1.21

$$\begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 0 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 1 & 3 & 5 \\ 2 & 4 & 6 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix}$$

### Định lý 1.1.22

Cho  $A, B, C$  là các ma trận cấp  $m \times n$ . Khi đó

- (i)  $A + B = B + A$
- (ii)  $(A + B) + C = A + (B + C)$
- (iii)  $0 + A = A = A + 0$

### Định nghĩa 1.1.23 (Nhân một số với một ma trận)

Cho  $A = (a_{ij})_{m \times n}$  và  $c \in \mathbb{R}$ . Phép nhân một số  $c$  với ma trận  $A$

$$cA = (ca_{ij})_{m \times n}.$$

Ta viết  $-A$  thay cho  $(-1)A$ . Nếu  $A, B$  là các ma trận cùng cấp thì  $A - B$  được viết thay cho  $A + (-1)B$ .

### Ví dụ 1.1.24

Cho

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 0 \end{bmatrix}; B = \begin{bmatrix} 1 & 3 & 5 \\ 2 & 4 & 6 \end{bmatrix}$$

Tính  $2A, -B, 2A - B$ .

$$\text{Giải. } 2A = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix}$$

$$-B = -1 \cdot \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix}$$

$$2A - B = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix} - \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix}$$

### Định lý 1.1.25

Cho  $A, B, C$  là các ma trận cấp  $m \times n$  và  $a, b \in \mathbb{R}$ .

- (i)  $(a + b)A = aA + bA$
- (ii)  $a(A + B) = aA + aB$
- (iii)  $1.A = A$
- (iv)  $0.A = 0$
- (v)  $a.0 = 0$
- (vi)  $a(bA) = (ab)A$



### Định nghĩa 1.1.26 (Phép nhân ma trận)

Cho ma trận  $A = (a_{ij})_{m \times n}$  và  $B = (b_{ij})_{n \times p}$ . Tích của hai ma trận  $A$  và  $B$  là một ma trận cấp  $m \times p$ , kí hiệu  $AB = (c_{ik})_{m \times p}$  xác định như sau:

$$c_{ik} = a_{i1}b_{1k} + a_{i2}b_{2k} + \cdots + a_{in}b_{nk} = \sum_{j=1}^n a_{ij}b_{jk}$$

**Chú ý.** Tích hai ma trận  $AB$  chỉ thực hiện được khi **số cột của  $A$  bằng số hàng của  $B$** .

### Ví dụ 1.1.27

Cho  $A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 5 & 6 & 7 \end{bmatrix}$  và  $B = \begin{bmatrix} 4 & 8 \\ 9 & -1 \\ 0 & 10 \end{bmatrix}$ . Tính  $AB, BA$  và  $A^T B^T, IA, AB^T$  trong đó  $I$  là ma trận đơn vị.

Giải.

$$AB = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 5 & 6 & 7 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 4 & 8 \\ 9 & -1 \\ 0 & 10 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}$$

$$BA = \begin{bmatrix} 4 & 8 \\ 9 & -1 \\ 0 & 10 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 5 & 6 & 7 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix}$$

$$A^T B^T = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix}$$

$$IA = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 5 & 6 & 7 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots & \dots \\ \dots & \dots & \dots \end{bmatrix}$$

$AB^T$  không tồn tại vì  $A$  có cấp  $2 \times 3$  và  $B^T$  có cấp  $2 \times 3$  (số hàng của  $B^T$  khác số cột  $A$ ).

### Định lý 1.1.28

Cho  $A, B, C$  là các ma trận và  $a \in \mathbb{R}$ . Giả sử các phép toán sau thực hiện được. Khi đó

- (i)  $(AB)C = A(BC)$
- (ii)  $IA = A$  ( $A = AI$ ) với  $I$  là ma trận đơn vị
- (iii)  $A(B + C) = AB + AC$
- (iv)  $(A + B)C = AC + BC$
- (v)  $a(AB) = (\alpha A)B = A(aB)$ .

**Chú ý.** Phép nhân hai ma trận không có tính giao hoán. Tức là,  $AB$  nói chung là không bằng  $BA$ .

Cho  $A$  là một ma trận vuông. Ta viết  $A^k$  thay cho  $A.A.\dots A$  ( $k$  lần). Ta qui ước  $A^0 = I$  (ma trận đơn vị).

### Ví dụ 1.1.29

Cho các ma trận  $A = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix}$  và  $B = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ -2 & -3 \end{bmatrix}$ .

a. Tính  $A^2$ ,  $(A+B)^2$  và  $A^2 + 2AB + B^2$ .

b. Đẳng thức  $(A+B)^2 = A^2 + 2AB + B^2$  đúng hay sai? Vì sao?

Giải. a. Ta có

$$A^2 = AA = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}$$

Ta thấy rằng  $(A+B)^2 = (A+B)(A+B)$  và

$$A+B = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}.$$

$$\text{Do đó } (A+B)^2 = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}.$$

Ta có

$$\begin{aligned} A^2 + 2AB + B^2 &= \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} + 2 \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix}. \end{aligned}$$

b. Từ các tính toán trong a, ta thấy rằng

$$(A + B)^2 \dots\dots\dots A^2 + 2AB + B^2.$$

### Ví dụ 1.1.30

Cho ma trận  $A = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix}$ . Tính  $A^n$  theo  $n$  với  $0 \neq n \in \mathbb{N}$ .

Giải. Ta có

$$A^2 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}, A^3 = A^2 A = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}$$

$$A^4 = A^3 A = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}$$

và tổng quát ta dự đoán

$$A^n = \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \text{ với } n \geq 1.$$

Ta sẽ chứng minh phát biểu trên bằng phương pháp quy nạp. Đầu tiên, ta chứng minh phát biểu trên đúng với  $n = 1$ . Khi đó

$$A^1 = \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} = A.$$

Giả sử

$$A^k = \begin{bmatrix} \cdots & \cdots \\ \cdots & \cdots \end{bmatrix} \text{ với } k \geq 1.$$

Tiếp theo, chứng minh phát biểu đúng với  $n = k + 1$ . Sử dụng tính chất lũy thừa ma trận và giả thiết quy nạp,

$$\begin{aligned} A^{k+1} &= A^k A = \begin{bmatrix} \dots\dots & \dots\dots \\ \dots\dots & \dots\dots \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} 2^{k-1} + 2^{k-1} & 2^{k-1} + 2^{k-1} \\ 2^{k-1} + 2^{k-1} & 2^{k-1} + 2^{k-1} \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} 2^k & 2^k \\ 2^k & 2^k \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2^{(k+1)-1} & 2^{(k+1)-1} \\ 2^{(k+1)-1} & 2^{(k+1)-1} \end{bmatrix} \end{aligned}$$

Như vậy  $A^n = \begin{bmatrix} 2^{n-1} & 2^{n-1} \\ 2^{n-1} & 2^{n-1} \end{bmatrix}$  với mọi  $n \geq 1$ .



### Định lý 1.1.31

Cho  $A, B$  là các ma trận cấp  $m \times n$ ,  $C$  là ma trận cấp  $n \times p$  và  $\alpha \in \mathbb{R}$ . Khi đó

- (i)  $(A + B)^T = A^T + B^T$
- (ii)  $(AC)^T = C^T A^T$
- (iii)  $(A^T)^T = A$
- (iv)  $(\alpha A)^T = \alpha A^T$

### Định nghĩa 1.1.32

Cho đa thức

$$P(x) = a_k x^k + a_{k-1} x^{k-1} + \dots + a_1 x + a_0$$

và ma trận vuông  $A$ . Khi đó

$$P(A) = a_k A^k + a_{k-1} A^{k-1} + \dots + a_1 A + a_0 I,$$

trong đó  $I$  là ma trận đơn vị.

### Ví dụ 1.1.33

Cho đa thức  $f(x) = x^2 + 3x + 5$  và  $A = \begin{bmatrix} 3 & 5 \\ 1 & -4 \end{bmatrix}$ . Tính  $f(A)$ .

Giải. Ta có

$$\begin{aligned} f(A) &= A^2 + 3A + 5I \\ &= \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix}^2 + 3 \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} + 5 \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} \dots & \dots \\ \dots & \dots \end{bmatrix} \end{aligned}$$